<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Quarto on Blog</title>
    <link>http://localhost:4321/tags/quarto/</link>
    <description>Recent content in Quarto on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Thu, 21 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/tags/quarto/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Crea encuestas en R usando {surveydown}</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/surveydown_encuestas/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/surveydown_encuestas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con el paquete &#xA;&lt;a href=&#34;https://surveydown.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;{surveydown}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; es muy fácil crear una encuesta con R, creando tus propias preguntas personalizadas, y almacenando todas las respuestas de tus encuestados/as en una base de datos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La gracia de crear tu propia encuesta es que puedes personalizarla según tus necesidades, pero también es que no necesitas depender de un servicio para generar la encuesta, ni tampoco tener que pagar para poder crearla o publicarla. Por el contrario, podemos utilizar tecnologías gratuitas y de código abierto para crear nuestras encuestas, almacenar sus resultados y analizarlos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Reportes y páginas web online con GitHub Pages, R y Quarto</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/reportes_github_pages/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/reportes_github_pages/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Quarto es una herramienta que te permite generar documentos y reportes de manera muy sencilla utilizando bloques de código de R. En estos reportes puedes incluir tablas, gráficos, y mucho más, de forma atractiva, para poder compartir tus análisis y descubrimientos con otras personas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Los reportes de Quarto suelen ser en formato PDF o HTML, siendo HTML el formato más recomendado, porque además de ser más compatible, permite ciertos elementos de interacción en tu reporte, como índices, barras de menú, pestañas, selectores, enlaces, y más.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Portafolio de trabajos previos en R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/portafolio_trabajos_r/</link>
      <pubDate>Tue, 12 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/portafolio_trabajos_r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta página mantengo muestras de algunos proyectos que he realizado como analista de datos y desarrollador de R, y que consisten principalmente en aplicaciones web para la visualización y exploración de datos usando el &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/blog/r_introduccion/&#34;&gt;lenguaje de programación R&lt;/a&gt;, la &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/tags/dplyr/&#34;&gt;suite de paquetes para ciencia de datos Tidyverse&lt;/a&gt;, y el paquete de &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/tags/shiny/&#34;&gt;desarrollo de aplicaciones web Shiny&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Todo lo descrito ha sido programado íntegramente por mi, como parte de distintos equipos de trabajo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Convertir un script de R con comentarios a un documento Quarto</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/convertr/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/convertr/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Cuando trabajo con R, siempre intento dejar comentarios sobre de las cosas que estoy haciendo, tanto antes como después de cada bloque de código. Así, le hago un favor a mi &lt;em&gt;yo&lt;/em&gt; del futuro, dejando una cierta documentación de las cosas que estuve haciendo, los objetivos que tenía, y otras aclaraciones sobre los procesos realizados.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;A esta combinación de bloques de código y párrafos de textos se le llama &#xA;&lt;a href=&#34;https://es.wikipedia.org/wiki/Programaci%c3%b3n_literaria&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;programación literaria&lt;/a&gt;, o &lt;em&gt;literate programming.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Post sobre mi nuevo blog (este mismo)</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/hugo_blog_nuevo/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/hugo_blog_nuevo/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Éste es un post sobre este mismo blog. Quería compartir el proceso de creación del blog, porque me pareció interesante y entretenido.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Lo creé usando &#xA;&lt;a href=&#34;https://gohugo.io&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hugo&lt;/a&gt;, un generador de sitios web estáticos de código abierto y gratuito. Hugo se puede usar a través de R usando &lt;code&gt;{blogdown}&lt;/code&gt; y el tema &#xA;&lt;a href=&#34;https://hugo-apero.netlify.app&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hugo Apéro&lt;/a&gt;, creado por &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.apreshill.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Alison Hill&lt;/a&gt;, y así puedes crear páginas y publicaciones usando Quarto o RMarkdown. De ese modo resulta muy fácil integrar las cosas que hagas con R en tu sitio, compartiendo el código en los posts.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
