<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tutoriales on Blog</title>
    <link>http://localhost:6342/categories/tutoriales/</link>
    <description>Recent content in Tutoriales on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es</language>
    <lastBuildDate>Tue, 03 Sep 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:6342/categories/tutoriales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Tutorial: Mapa en `{ggplot2}` con calles desde Open Street Map</title>
      <link>http://localhost:6342/blog/tutorial_mapas_osm/</link>
      <pubDate>Tue, 03 Sep 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:6342/blog/tutorial_mapas_osm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este tutorial crearemos un mapa de una región de Chile, y sobre el polígono geográfico aplicaremos otros elementos geográficos como calles, avenidas y carreteras, obtenidos desde Open Street Map (proveedor de mapas online abierto y comunitario).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Esto puede servir para crear visualizaciones de datos espaciales minimalistas que de todos modos entreguen elementos urbanos de referencia para que les usuaries puedan ubicarse mejor espacialmente.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Usaremos &lt;code&gt;{dplyr}&lt;/code&gt; para manipular los datos, el paquete &lt;code&gt;{ggplot2}&lt;/code&gt; para visualización de datos, &lt;code&gt;{sf}&lt;/code&gt; para tratamiento de elementos espaciales, &lt;code&gt;{rnaturalearth}&lt;/code&gt; para obtener mapas de cualquier país o región del mundo, y &lt;code&gt;{osmdata}&lt;/code&gt; para obtener datos estaciales desde Open Street Map (OSM) por medio de su API pública.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: Mapa de la zona urbana de la Región Metropolitana de Santiago en R</title>
      <link>http://localhost:6342/blog/tutorial_mapa_urbano/</link>
      <pubDate>Wed, 12 Jun 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:6342/blog/tutorial_mapa_urbano/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este tutorial de R te explicará paso a paso a cómo obtener mapas de todo Chile usando el paquete &#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/pachadotdev/chilemapas&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;{chilemapas}&lt;/code&gt; desarrollado por Mauricio Vargas&lt;/a&gt;, y hacer gráficos con estos mapas usando &lt;code&gt;{ggplot2}&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En la primera parte veremos cómo &lt;strong&gt;obtener los mapas&lt;/strong&gt; y cómo &lt;strong&gt;visualizar datos comunales&lt;/strong&gt; usando mapas en R.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Luego, nos enfrentaremos a un problema común que se tiene al graficar un mapa de la Región Metropolitana de Santiago, que tiene que ver con la diferencia entre los límites comunales reales de cada comuna y los &lt;strong&gt;límites urbanos&lt;/strong&gt; de las comunas. Es la diferencia entre tener un mapa de la RM que abarque sectores rurales como Paine y que llegue hasta Argentina, o un mapa que demarque la zona urbana de Santiago, aproximadamente correspondiente a la zona que atravieza el anillo Vespucio.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: Scraping de estadísticas delictuales del Centro de Estudios y Análisis del Delito con R</title>
      <link>http://localhost:6342/blog/tutorial_delitos_cead/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:6342/blog/tutorial_delitos_cead/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este script detallaré cómo descargar datos de estadísticas delictuales del Centro de Estudios y Análisis del Delito (CEAD) de Chile utilizando técnicas de web scraping en R. Las estadísticas disponibles en el sitio web de CEAD corresponden a los siguientes datos oficiales: &lt;em&gt;Estadísticas Oficiales de Delitos de Mayor Connotación Social (DMCS), Violencia Intrafamiliar (VIF), Incivilidades y otros hechos informados por Carabineros y la Policía de Investigaciones de Chile al Ministerio del Interior y Seguridad Pública.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
