<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Fuentes de datos on Blog</title>
    <link>http://localhost:4321/tags/fuentes-de-datos/</link>
    <description>Recent content in Fuentes de datos on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Fri, 01 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/tags/fuentes-de-datos/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Scraping de datos del Sistema de Información del Mercado Laboral</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/simel_scraping/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/simel_scraping/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.simel.gob.cl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sistema de Información del Mercado Laboral (SIMEL)&lt;/a&gt; es una plataforma virtual desarrollada por las instituciones que componen la Mesa para la Coordinación de las Estadísticas del Trabajo 1 con el apoyo técnico de la Organización Internacional del Trabajo (OIT).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El SIMEL permite obtener información objetiva y actualizada sobre el mercado del trabajo, la que estará disponible para investigadores, tomadores de decisiones y la ciudadanía en general.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/bastianolea/simel_scraping&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Repositorio&lt;/a&gt; que permite descargar los datos estadísticos de SIMEL con un solo script, obteniendo cada conjunto de datos en archivos &lt;code&gt;csv&lt;/code&gt; individuales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visualización y scraping de resultados en vivo de las elecciones municipales 2024</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/elecciones_municipales_2024/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/elecciones_municipales_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:4321/blog/elecciones_municipales_2024/servel_resultados_multi_featured.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con motivo de las elecciones municipales, estuve generando algunas visualizaciones ”en tiempo real” de los resultados de las elecciones de alcaldías. Los datos de conteo de votos los fui obteniendo minuto a minuto mediante web scraping con &lt;code&gt;{RSelenium}&lt;/code&gt;, que permite programar un navegador web para que interactúe con un sitio como si fuera humano. Entonces, el navegador robot (marioneta, le llaman) iba apretando todos los botones, sin intervención de mi parte, para encontrar y copiar los resultados de cada comuna del país.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: Scraping de estadísticas delictuales del Centro de Estudios y Análisis del Delito con R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/tutorial_delitos_cead/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/tutorial_delitos_cead/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este script detallaré cómo descargar datos de estadísticas delictuales del Centro de Estudios y Análisis del Delito (CEAD) de Chile utilizando técnicas de web scraping en R. Las estadísticas disponibles en el sitio web de CEAD corresponden a los siguientes datos oficiales: &lt;em&gt;Estadísticas Oficiales de Delitos de Mayor Connotación Social (DMCS), Violencia Intrafamiliar (VIF), Incivilidades y otros hechos informados por Carabineros y la Policía de Investigaciones de Chile al Ministerio del Interior y Seguridad Pública.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
