<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Ciencias sociales on Blog</title>
    <link>http://localhost:4321/tags/ciencias-sociales/</link>
    <description>Recent content in Ciencias sociales on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Mon, 25 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/tags/ciencias-sociales/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Crea un mapa de Chile y visualiza datos comunales y regionales con mapas en R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/tutorial_mapa_chile/</link>
      <pubDate>Mon, 25 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/tutorial_mapa_chile/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Visualizar datos geográficamente es una herramienta de comunicación y análisis de datos muy potente. En este tutorial te explico cómo obtener mapas comunales y regionales de Chile en R, y cómo crear un gráficos que visualizan variables numéricas en las comunas y regiones del país. En pocos pasos puedes transformar tus datos territoriales en visualizaciones mucho más densas e informativas.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Para crear mapas sencillos, donde una variable numérica se visualice en cada unidad territorial por medio de una escala de colores, solamente se necesitan dos cosas: la información geográfica que te permite visualizar el mapa en sí mismo, y los datos que podamos corresponder con las unidades territoriales del mapa.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Crea encuestas en R usando {surveydown}</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/surveydown_encuestas/</link>
      <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/surveydown_encuestas/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Con el paquete &#xA;&lt;a href=&#34;https://surveydown.org&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;&lt;code&gt;{surveydown}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; es muy fácil crear una encuesta con R, creando tus propias preguntas personalizadas, y almacenando todas las respuestas de tus encuestados/as en una base de datos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;La gracia de crear tu propia encuesta es que puedes personalizarla según tus necesidades, pero también es que no necesitas depender de un servicio para generar la encuesta, ni tampoco tener que pagar para poder crearla o publicarla. Por el contrario, podemos utilizar tecnologías gratuitas y de código abierto para crear nuestras encuestas, almacenar sus resultados y analizarlos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Predecir género a partir de nombres usando un modelo de lenguaje en R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/genero_nombres_llm/</link>
      <pubDate>Mon, 11 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/genero_nombres_llm/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://bastianolea.rbind.io/blog/introduccion_llm_mall/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Hace poco&lt;/a&gt; conocí &#xA;&lt;a href=&#34;https://mlverse.github.io/mall/&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;el paquete &lt;code&gt;{mall}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt;, que facilita mucho el uso de un un modelo de lenguaje (LLM) local como una herramienta cotidiana para el análisis y procesamiento de datos.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El paquete incluye varias funciones para usar un modelo LLM local en las columnas de un dataframe. &lt;code&gt;{mall}&lt;/code&gt; te puede ayudar a :&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;clasificar el contenido de una variable&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;resumir textos&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;extraer sentimiento a partir del texto&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;extraer información desde el texto&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;confirmar si algo es verdadero o falso a partir de un texto&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;y también a aplicar cualquier &lt;em&gt;prompt&lt;/em&gt; a una variable.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;Recientemente lo usé para un caso real, donde tenía una columna de casi 2.000 nombres, y necesitaba asignarle un género a cada una de estas personas, solamente a partir de sus nombres y apellidos.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Cargar y explorar datos de la encuesta Casen en R, usando factor de expansión</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/casen_introduccion/</link>
      <pubDate>Sun, 10 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/casen_introduccion/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Este post ejemplifica tres formas de cargar y explorar los datos de la encuesta Casen 2022, la &#xA;&lt;a href=&#34;https://observatorio.ministeriodesarrollosocial.gob.cl/encuesta-casen-2022&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Encuesta de caracterización socioeconómica nacional&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Veremos cómo obtener resultados de la Casen a nivel de país, región y comuna, usando dos formas de aplicar el factor de expansión. El factor de expansión es necesario de aplicar para transformar los resultados de la muestra de la encuesta a cifras que tienen representación a los distintos niveles de agrupación geográfica.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Scraping de datos del Sistema de Información del Mercado Laboral</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/simel_scraping/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/simel_scraping/</guid>
      <description>&lt;p&gt;El &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.simel.gob.cl&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Sistema de Información del Mercado Laboral (SIMEL)&lt;/a&gt; es una plataforma virtual desarrollada por las instituciones que componen la Mesa para la Coordinación de las Estadísticas del Trabajo 1 con el apoyo técnico de la Organización Internacional del Trabajo (OIT).&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El SIMEL permite obtener información objetiva y actualizada sobre el mercado del trabajo, la que estará disponible para investigadores, tomadores de decisiones y la ciudadanía en general.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://github.com/bastianolea/simel_scraping&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;Repositorio&lt;/a&gt; que permite descargar los datos estadísticos de SIMEL con un solo script, obteniendo cada conjunto de datos en archivos &lt;code&gt;csv&lt;/code&gt; individuales.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: Scraping de estadísticas delictuales del Centro de Estudios y Análisis del Delito con R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/tutorial_delitos_cead/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/tutorial_delitos_cead/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En este script detallaré cómo descargar datos de estadísticas delictuales del Centro de Estudios y Análisis del Delito (CEAD) de Chile utilizando técnicas de web scraping en R. Las estadísticas disponibles en el sitio web de CEAD corresponden a los siguientes datos oficiales: &lt;em&gt;Estadísticas Oficiales de Delitos de Mayor Connotación Social (DMCS), Violencia Intrafamiliar (VIF), Incivilidades y otros hechos informados por Carabineros y la Policía de Investigaciones de Chile al Ministerio del Interior y Seguridad Pública.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
