<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Introducción a R on Blog</title>
    <link>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/</link>
    <description>Recent content in Introducción a R on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/blog/r_introduccion/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Primer paso: instalar R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/instalar_r/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/instalar_r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Para adentrarte en el mundo del análisis de datos, la visualización de datos, y la programación, el primer paso es instalar R, el lenguaje, y RStudio, la interfaz que nos va a permitir trabajar con el lenguaje.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h3 id=&#34;1-descargar-e-instalar-r&#34;&gt;1. Descargar e instalar R&#xA;  &lt;a href=&#34;#1-descargar-e-instalar-r&#34;&gt;&lt;svg class=&#34;anchor-symbol&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; height=&#34;26&#34; width=&#34;26&#34; viewBox=&#34;0 0 22 22&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M0 0h24v24H0z&#34; fill=&#34;currentColor&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M3.9 12c0-1.71 1.39-3.1 3.1-3.1h4V7H7c-2.76.0-5 2.24-5 5s2.24 5 5 5h4v-1.9H7c-1.71.0-3.1-1.39-3.1-3.1zM8 13h8v-2H8v2zm9-6h-4v1.9h4c1.71.0 3.1 1.39 3.1 3.1s-1.39 3.1-3.1 3.1h-4V17h4c2.76.0 5-2.24 5-5s-2.24-5-5-5z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;    &lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;R es el lenguaje de programación y análisis estadístico base, el cual se caracteriza por operar mediante paquetes o librerías que expanden sus prestaciones.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>¿Por qué usar R?</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/por_que_r/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/por_que_r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Por qué usar R para analizar datos?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Analizar datos mediante lenguajes de programación (como R u otros) puede sonar complicado, pero trae muchos beneficios para tu análisis.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h3 id=&#34;usabilidad&#34;&gt;Usabilidad&#xA;  &lt;a href=&#34;#usabilidad&#34;&gt;&lt;svg class=&#34;anchor-symbol&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; height=&#34;26&#34; width=&#34;26&#34; viewBox=&#34;0 0 22 22&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M0 0h24v24H0z&#34; fill=&#34;currentColor&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M3.9 12c0-1.71 1.39-3.1 3.1-3.1h4V7H7c-2.76.0-5 2.24-5 5s2.24 5 5 5h4v-1.9H7c-1.71.0-3.1-1.39-3.1-3.1zM8 13h8v-2H8v2zm9-6h-4v1.9h4c1.71.0 3.1 1.39 3.1 3.1s-1.39 3.1-3.1 3.1h-4V17h4c2.76.0 5-2.24 5-5s-2.24-5-5-5z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;    &lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;em&gt;Facilidad de uso:&lt;/em&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;A diferencia de otros lenguajes de programación, R está diseñado por y para personas que no se especializan en computación ni informática, sino que se enfoca en profesionales de distintas áreas que requieren aplicar técnicas computacionales a sus disciplinas. Por lo tanto, suele ser más sencillo de usar que otros lenguajes, y por sobre todo más &amp;ldquo;legible&amp;rdquo; que otros lenguajes, en el sentido de que la sintaxis de R es fácilmente interpretable como instrucciones en lenguaje natural, una vez que entiendes las reglas básicas para escribirlo y leerlo. Por lo demás, cada función del lenguaje está ampliamente documentada, y existe una gran comunidad de usuarios y usuarios con mucha disposición para ayudar y enseñar.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;em&gt;Análisis estadísticos complejos:&lt;/em&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;R es una herramienta poderosa para realizar análisis estadísticos complejos, como aplicar modelos estadísticos a tus datos, herramientas de &lt;em&gt;machine learning,&lt;/em&gt; o análisis estadísticos sofisticados. Muchas de estas herramientas vienen por defecto en R, y muchísimas otras son fácilmente instalables mediante paquetes.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;em&gt;Visualizaciones de datos:&lt;/em&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;R cuenta con una amplia variedad de herramientas para visualizar datos. El paquete &lt;code&gt;{ggplot2}&lt;/code&gt; permite crear gráficos personalizables y complejos con una sintaxis clara y concisa, basada en capas. Puedes explorar visualmente tus datos en cuestión de segundos, o producir visualizaciones complejas y atractivas si lo requieres.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;em&gt;Velocidad:&lt;/em&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Con R puedes procesar bases de datos de millones o miles de millones de filas. Existen múltiples estrategias para trabajar con grandes volúmenes de datos en R, y puedes elegir la que más te convenga en cada situación para encontrar el equilibrio entre desempeño y conveniencia que desees.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h3 id=&#34;flujos-de-trabajo&#34;&gt;Flujos de trabajo&#xA;  &lt;a href=&#34;#flujos-de-trabajo&#34;&gt;&lt;svg class=&#34;anchor-symbol&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; height=&#34;26&#34; width=&#34;26&#34; viewBox=&#34;0 0 22 22&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M0 0h24v24H0z&#34; fill=&#34;currentColor&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M3.9 12c0-1.71 1.39-3.1 3.1-3.1h4V7H7c-2.76.0-5 2.24-5 5s2.24 5 5 5h4v-1.9H7c-1.71.0-3.1-1.39-3.1-3.1zM8 13h8v-2H8v2zm9-6h-4v1.9h4c1.71.0 3.1 1.39 3.1 3.1s-1.39 3.1-3.1 3.1h-4V17h4c2.76.0 5-2.24 5-5s-2.24-5-5-5z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;    &lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;em&gt;Tener todo tu proyecto a la vista:&lt;/em&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;En vez de pensar el procesamiento de datos y la obtención de resultados como un proceso continuo o una sucesión de pasos que realizamos uno después del otro, desde los datos iniciales hasta el producto final, vemos el proceso como una iteración de pasos que van aumentando su complejidad en cada etapa, y donde se puede ir optimizando cada fase del mismo.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;No vas a tener que repetir cosas que ya has hecho: tendrás flujos de trabajo que puedes reutilizar con distintas fuentes de datos, distintas versiones de los datos, o variaciones en los cálculos. Esto te permite experimentar e iterar.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Tus proyectos tendrán entradas y salidas claras. Podrás cambiar las entradas de datos sin tener que deshacer el trabajo que ya has hecho.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Como vas procesando datos por pasos, siempre puedes cambiar un paso anterior y aplicar los cambios a los pasos siguientes, o hacer cambios en pasos intermedios y volver a obtener los nuevos resultados.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Flexibilidad en tecnologías y métodos: un mismo proceso puede ser fácilmente actualizado para usar una tecnología que mejore su desempeño; por ejemplo, pasar de leer un Excel a consultar una base de datos relacional como SQL.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;em&gt;Podrás basarte en el progreso de otros:&lt;/em&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;La comunidad de estadísticos, analistas de datos, científicos de datos, geógrafos, y otros profesionales que usan R, usualmente comparten sus proyectos, herramientas y código. Puedes basarte en eso para aplicarlo a tus necesidades.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h3 id=&#34;procesos-reutilizables&#34;&gt;Procesos reutilizables&#xA;  &lt;a href=&#34;#procesos-reutilizables&#34;&gt;&lt;svg class=&#34;anchor-symbol&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; height=&#34;26&#34; width=&#34;26&#34; viewBox=&#34;0 0 22 22&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M0 0h24v24H0z&#34; fill=&#34;currentColor&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M3.9 12c0-1.71 1.39-3.1 3.1-3.1h4V7H7c-2.76.0-5 2.24-5 5s2.24 5 5 5h4v-1.9H7c-1.71.0-3.1-1.39-3.1-3.1zM8 13h8v-2H8v2zm9-6h-4v1.9h4c1.71.0 3.1 1.39 3.1 3.1s-1.39 3.1-3.1 3.1h-4V17h4c2.76.0 5-2.24 5-5s-2.24-5-5-5z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;    &lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si lo haces una vez, puedes hacerlo 100 veces:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: crea una aplicación Shiny básica</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/tutorial_shiny_1/</link>
      <pubDate>Fri, 08 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/tutorial_shiny_1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Shiny es un paquete de R que permite crear aplicaciones web interactivas usando sólo código de R. Es muy fácil de aprender, puedes crear cosas interesantes en muy poco tiempo, y tiene la capacidad de &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/apps/&#34;&gt;crear complejas y atractivas aplicaciones.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;En este tutorial introductorio aprenderás cómo crear una app Shiny básica, que incluya texto, interacción para el usuario, y un resultado a partir de la interacción.&lt;/p&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h3 id=&#34;por-qué-usar-shiny&#34;&gt;¿Por qué usar Shiny?&#xA;  &lt;a href=&#34;#por-qu%c3%a9-usar-shiny&#34;&gt;&lt;svg class=&#34;anchor-symbol&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; height=&#34;26&#34; width=&#34;26&#34; viewBox=&#34;0 0 22 22&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M0 0h24v24H0z&#34; fill=&#34;currentColor&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M3.9 12c0-1.71 1.39-3.1 3.1-3.1h4V7H7c-2.76.0-5 2.24-5 5s2.24 5 5 5h4v-1.9H7c-1.71.0-3.1-1.39-3.1-3.1zM8 13h8v-2H8v2zm9-6h-4v1.9h4c1.71.0 3.1 1.39 3.1 3.1s-1.39 3.1-3.1 3.1h-4V17h4c2.76.0 5-2.24 5-5s-2.24-5-5-5z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;    &lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;em&gt;Control del stack completo de la aplicación desde un mismo lenguaje:&lt;/em&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Sólo necesitas aprender un lenguaje para poder hacer una aplicación completa: desde el procesamiento de los datos a la apariencia visual de tu aplicación, pasando por la interactividad, los gráficos y más.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;em&gt;Reutilización del código de R:&lt;/em&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Como todo está programado con R, puedes usar el códido que usas en otros proyectos o scripts para hacer tus gráficos, cálculos, estadísticos y tablas en tu aplicación Shiny.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Reducido tiempo de desarrollo para usuarios que no tienen un trasfondo de informática&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Flexibilidad a la hora de publicar la aplicación en un servicio o servidor&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Ecosistema de paquetes de R que se integra perfectamente en el desarrollo de Shiny&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&#xA;&lt;h2 id=&#34;elementos-de-una-app-shiny&#34;&gt;Elementos de una app Shiny&#xA;  &lt;a href=&#34;#elementos-de-una-app-shiny&#34;&gt;&lt;svg class=&#34;anchor-symbol&#34; aria-hidden=&#34;true&#34; height=&#34;26&#34; width=&#34;26&#34; viewBox=&#34;0 0 22 22&#34; xmlns=&#34;http://www.w3.org/2000/svg&#34;&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M0 0h24v24H0z&#34; fill=&#34;currentColor&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;      &lt;path d=&#34;M3.9 12c0-1.71 1.39-3.1 3.1-3.1h4V7H7c-2.76.0-5 2.24-5 5s2.24 5 5 5h4v-1.9H7c-1.71.0-3.1-1.39-3.1-3.1zM8 13h8v-2H8v2zm9-6h-4v1.9h4c1.71.0 3.1 1.39 3.1 3.1s-1.39 3.1-3.1 3.1h-4V17h4c2.76.0 5-2.24 5-5s-2.24-5-5-5z&#34;&gt;&lt;/path&gt;&#xA;    &lt;/svg&gt;&lt;/a&gt;&#xA;&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Para entender cómo funciona una aplicación Shiny, debemos saber que una app se crea en un script usualmente llamado &lt;code&gt;app.R&lt;/code&gt;, el cual se subdivide en dos partes principales: &lt;code&gt;ui&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;server&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: publicar una app Shiny en shinyapps.io</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/tutorial_shinyapps/</link>
      <pubDate>Thu, 07 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/r_introduccion/tutorial_shinyapps/</guid>
      <description>&lt;p&gt;¿Desarrollaste una aplicación con Shiny, y quieres compartirla con el mundo? &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.shinyapps.io&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;shinyapps.io&lt;/a&gt; es, en mi experiencia, el servicio más sencillo de usar para poder hacer públicas tus aplicaciones Shiny.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;El primer paso es, lógicamente, tener una app Shiny funcionando. Para asegurarte que tu app funcione sin problemas, acá van soluciones a los errores más frecuentes de las apps Shiny:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul&gt;&#xA;&lt;li&gt;Asegúrate de que tus scripts (&lt;code&gt;app.R&lt;/code&gt;, o bien, &lt;code&gt;ui.R&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;server.R&lt;/code&gt;) estén todos dentro de una misma carpeta&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Confirma que los datos que cargue tu app estén en la misma carpeta que tu script, o bien, entro de carpetas que estén al mismo nivel que tus scripts. En otras palabras, si tu app carga datos, las rutas &lt;code&gt;deberían/ser/así.csv&lt;/code&gt; o &lt;code&gt;así.rds&lt;/code&gt;, y no &lt;code&gt;~/users/tu/documents/cosas/app/datos.xlsx&lt;/code&gt; ni tampoco &lt;code&gt;C:\Users\Desktop\app\datos\data.csv&lt;/code&gt;.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;Reinicia tu sesión de R (Session &amp;gt; Restart R) y confirma que tu aplicación funciona correctamente. Así confirmas que tu app carga todos los paquetes necesarios, y que no depende de algo que estaba en tu entorno de R pero que no era reproducible desde su código.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;p&gt;Luego, debes crearte una cuenta en &#xA;&lt;a href=&#34;https://www.shinyapps.io&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;shinyapps.io&lt;/a&gt;. Las cuentas gratuitas permiten tener hasta 5 aplicaciones, con 25 horas de uso mensual (en total, entre todos tus usuarios). Ésto es más que suficiente para apps de pruebas y con pocos usuarios, considerando que al superar el límite de horas no te interrumpen imnediatamente el acceso a tu aplicación. El plan inicial (13USD) permite 25 aplicaciones y 1000 horas de uso mensual.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
