<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Tablas on Blog</title>
    <link>http://localhost:4321/tags/tablas/</link>
    <description>Recent content in Tablas on Blog</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>es-ES</language>
    <lastBuildDate>Tue, 26 Nov 2024 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="http://localhost:4321/tags/tablas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Portafolio de trabajos previos en R</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/portafolio_trabajos_r/</link>
      <pubDate>Tue, 26 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/portafolio_trabajos_r/</guid>
      <description>&lt;p&gt;En esta página mantengo muestras de algunos proyectos que he realizado como analista de datos y desarrollador de R, y que consisten principalmente en aplicaciones web para la visualización y exploración de datos usando el &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/blog/r_introduccion/&#34;&gt;lenguaje de programación R&lt;/a&gt;, la &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/tags/dplyr/&#34;&gt;suite de paquetes para ciencia de datos Tidyverse&lt;/a&gt;, y el paquete de &#xA;&lt;a href=&#34;http://localhost:4321/tags/shiny/&#34;&gt;desarrollo de aplicaciones web Shiny&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Todo lo descrito ha sido programado íntegramente por mi, como parte de distintos equipos de trabajo.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Tutorial: generar tablas atractivas y personalizables con {gt}</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/tutorial_gt/</link>
      <pubDate>Tue, 19 Nov 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/tutorial_gt/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&#xA;&lt;a href=&#34;https://gt.rstudio.com&#34; target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;&gt;El paquete de R &lt;code&gt;{gt}&lt;/code&gt;&lt;/a&gt; (llamado así por generar &lt;em&gt;great tables&lt;/em&gt;) permite producir tablas atractivas con R para presentar tus datos. Sus cualidades principales son que produce &lt;strong&gt;resultados atractivos con muy pocas líneas de código&lt;/strong&gt;, pero al mismo tiempo ofrece una &lt;strong&gt;alta capacidad de personalización&lt;/strong&gt;, teniendo opciones para personalizar prácticamente todos los aspectos de la tabla.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Otro beneficio de usar este paquete es que contiene funciones que hacen muy fácil darle el &lt;strong&gt;formato correcto a las variables numéricas,&lt;/strong&gt; como porcentajes, números grandes, cifras en dinero, etc., Y además, ofrece funciones para darle estilos personalizados a las columnas o celdas de tu tabla de forma programática. Esto permite generar ciertas reglas para que las &lt;strong&gt;celdas cambien de colores dependiendo de su valor&lt;/strong&gt;, ciertas cifras &lt;strong&gt;cambian su tipo de letra bajo determinadas circunstancias&lt;/strong&gt;, y mucho más.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Visualización y scraping de resultados en vivo de las elecciones municipales 2024</title>
      <link>http://localhost:4321/blog/elecciones_municipales_2024/</link>
      <pubDate>Wed, 30 Oct 2024 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>http://localhost:4321/blog/elecciones_municipales_2024/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;http://localhost:4321/blog/elecciones_municipales_2024/servel_resultados_multi_featured.png&#34;&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Con motivo de las elecciones municipales, estuve generando algunas visualizaciones ”en tiempo real” de los resultados de las elecciones de alcaldías. Los datos de conteo de votos los fui obteniendo minuto a minuto mediante web scraping con &lt;code&gt;{RSelenium}&lt;/code&gt;, que permite programar un navegador web para que interactúe con un sitio como si fuera humano. Entonces, el navegador robot (marioneta, le llaman) iba apretando todos los botones, sin intervención de mi parte, para encontrar y copiar los resultados de cada comuna del país.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
